\chapter{Wstęp}

Pracownie komputerowe (takie jak laboratoria wydziałowe czy pracownie szkolne) często składają się z~wielu identycznie skonfigurowanych komputerów z~zainstalowanym takim samym zestawem oprogramowania. Na administrowanie takim środowiskiem składa się więc wykonywanie tego samego typu czynności dla każdego ze stanowisk.

Często wykonywaną pracą administratora jest przywracanie stanu początkowego wszystkich lub wybranych stacji roboczych, co jest konieczne jako przygotowanie do zajęć dydaktycznych lub jako czynność naprawcza po różnego rodzaju awariach. Automatyzacja czynności konfiguracyjnych jest zadaniem ważnym ze względów praktycznych: chodzi o~oszczędność czasu i~efektywne wykorzystanie pracy ludzkiej a~także zmniejszenie liczby popełnianych błędów.

Jednym ze stosowanych rozwiązań jest wykorzystanie z~narzędzi takich jak partimage~\cite{website:partimage}, czy Clonezilla~\cite{website:clonezilla}. Pozwalają one na do tworzenie obrazów pojedynczych partycji lub całych dysków, przesyłanie ich na serwer oraz odtwarzanie dysków i~partycji z~obrazów. Korzystanie z~tych narzędzi jest bardzo przydatne np. przy instalowaniu nowej wersji systemu operacyjnego, ale mało wygodne przy np. doinstalowywaniu pojedynczych programów.

Zagadnienie to jest szczególnie istotne w~przypadku pracowni szkolnych, ponieważ szkoły nie zatrudniają profesjonalnych administratorów. Funkcję tę pełnią na ogół nauczyciele informatyki, którzy mają jedynie podstawową wiedzę i~umiejętności w~tym zakresie. Narzędzie dla tego typu użytkowników/administratorów musi być łatwe do użycia, co oznacza, że nie powinno wymagać skomplikowanych opisów specyfikacji. Najlepiej byłoby gdyby narzędzie działało wykorzystując przygotowaną konfigurację wzorcową.

Przedmiotem tej pracy jest skonstruowanie narzędzia, które będzie odpowiadać temu zapotrzebowaniu.




\section{Cel i~zakres pracy}

Celem pracy jest stworzenie systemu, które pozwoli na automatyczną replikację zmian konfiguracji jednej maszyny do pozostałych o~tej samej konfiguracji początkowej.

Opisane w~pracy narzędzie po uruchomieniu przez użytkownika skanuje maszynę pod względem różnych aspektów, w~szczególności zainstalowanego oprogramowania. Wynik pierwszego skanowania jest wykorzystywany jako stan wyjściowy. Na podstawie porównania wyników kolejnych skanowań z~pierwotnym tworzona jest specyfikacja, którą może odczytać i~zastosować jedno z~istniejących rozwiązań zarządzania konfiguracją.

Narzędzie ma pozwalać na tworzenie niezależnych specyfikacji dla różnych grup maszyn w~obrębie jednej sieci.



\newpage
\section{Zawartość opracowania}

W rozdziale \ref{sec:wymagania-i-ograniczenia} przedstawione są istniejące rozwiązania, ich sposób działania.

W Rozdziale \ref{sec:istniejace-rozwiazania} opisane są istniejące narzędzia rozwiązujące podobne problemy.

W rozdziale \ref{sec:wybor-systemu} przedstawione są i~porównane najpopularniejsze systemy zarządzania konfiguracją, ich geneza i~zasady działania. Celem tego rozdziału jest przedstawienie wyboru systemu użytego jako podstawa opisanego w~tej pracy narzędzia.

Rozdział \ref{sec:puppet-szczegoly} to szczegółowy opis Puppeta zawierający informacje niezbędne do przedstawienia zaimplementowanego rozwiązania.

W Rozdziale \ref{sec:rozwiazanie} przedstawione jest rozwiązanie będące przedmiotem tej pracy. Przedstawia podjęte decyzje z~ich uzasadnieniem, napotkane problemy oraz ewolucję projektu.





\chapter{Wymagania i~ograniczenia}
\label{sec:wymagania-i-ograniczenia}

System zarządzania konfiguracją będący podstawą stworzonego narzędzia musi być stabilny, dobrze przetestowany i~popularny; dodatkowym atutem byłoby wykorzystywanie go w~zastosowaniach komercyjnych. Zwiększa to szanse na jego bezawaryjną pracę oraz minimalizuje ryzyko wyrządzenia szkód w~konfigurowanym systemie lub wstrzymania rozwoju i~wsparcia technicznego dla kluczowej części narzędzia.

W stosunku do projektowanego systemu planowane są dwa rodzaje wdrożeń, każde ze specyficznymi wymaganiami. Pierwsze z~nich to projekt ,,Szkolny Remiks Ubuntu''~\cite{website:sru}, w~ramach którego powstała specjalnie przygotowana wersja dystrybucji systemu GNU/Linux Ubuntu~\cite{website:ubuntu}. Jego celem jest stworzenie pracowni szkolnej w~pełni wykorzystującej Wolne i~Otwarte Oprogramowanie. Założenia tego wdrożenia ograniczają wykorzystywane narzędzia do rozwiązań otwartych, dostępnych na rynku bezpłatnie.

Drugie planowane wdrożenie to laboratoria Zakładu Podstaw Telekomunikacji w~Instytucie Telekomunikacji Politechniki Warszawskiej. Z~tego powodu oprócz systemów GNU/Linux muszą być też obsługiwane systemy Windows.

\newpage
Projektowane narzędzie musi zapewnić jak największy stopień automatyzacji. Po zainstalowaniu i~skonfigurowaniu korzystanie z~niego powinno wymagać od użytkownika jedynie informacji istotnych z~jego punktu widzenia (np. nadawania nazw specyfikacjom).

Stworzone specyfikacje muszą być zapisane w~formie trwałej, aby mogły być wykorzystana na wielu maszynach, niezależnie od tego czy są aktualnie w~sieci, czy zostaną podłączone później.






\chapter{Istniejące rozwiązania}
\label{sec:istniejace-rozwiazania}

W tym rozdziale przedstawione są istniejące narzędzia, których działanie jest powiązane z~celami tego projektu, ich geneza, konstrukcja i~sposób działania.




\section{Cft}
\label{sec:cft}

Cft~\cite{website:cft} (Configuration File Tracking) został stworzony w~2006 roku w~firmie Red Hat przez Davida Lutterkorta. Jego zadaniem jest obserwowanie działań administratora i~przedstawienie ich w~postaci manifestu w~języku Puppet (patrz: rozdział~\ref{sec:manifesty}). Cft został napisany w~języku Ruby~\cite{website:ruby} oraz korzysta z~narzędzi Gamin i~RPM.

Gamin~\cite{website:gamin} pozwala obserwować pliki i~katalogi. Gamin wysyła do korzystającej z~niego aplikacji powiadomienia o~zdarzeniach takich jak utworzenie, modyfikacja czy usunięcie pliku. Korzystając z~odpowiednich interfejsów jądra (np. inotify w~systemie Linux) unika aktywnego sprawdzania systemu plików.

\newpage
RPM~\cite{website:rpm} (RPM Package Manager, pierwotnie RedHat Package Manager) jest menadżerem pakietów oprogramowania. Wykorzystuje go wiele popularnych dystrybucjach systemu GNU/Linux, m.in. Red Hat~\cite{website:redhat}, Fedora~\cite{website:fedora}, openSUSE~\cite{website:opensuse} i~Mageia~\cite{website:mageia}. RPM jest odpowiedzialny za~instalację, dezinstalację, aktualizację i~weryfikację  pakietów. Informacje o~zainstalowanych pakietach można odczytywać z~bazy danych utrzymywanej przez RPM.
% "dezinstalacja" http://poradnia.pwn.pl/lista.php?id=8641

\subsection{Etapy działania Cft}

\begin{description}
  \item[Rozpoczęcie sesji] \hfill \\ Polecenie \texttt{cft begin <nazwa>} rozpoczyna sesję. W~tym momencie wykonywane są następujące czynności:
  \begin{enumerate}
    \item Zapisywana jest lista wszystkich zainstalowanych pakietów oprogramowania.
    \item Zapisywane są kopie wybranych plików konfiguracyjnych.
    \item Uruchamiany jest daemon, który – korzystając z~Gamina – zbiera informacje o~tym, które pliki konfiguracyjne są tworzone, modyfikowane lub usuwane.
  \end{enumerate}

  \item[Wprowadzanie zmian przez administratora] \hfill \\ W~tym czasie wspomniany wcześniej daemon zbiera i~zapisuje informacje.

  \item[Zakończenie sesji] \hfill \\ Polecenie \texttt{cft finish <nazwa>} kończy sesję. W~tym momencie wykonywane są następujące czynności:
  \begin{enumerate}
    \item Ponownie zapisywana jest lista wszystkich zainstalowanych pakietów oraz kopie wybranych plików konfiguracyjnych.
    \item Zapisywany jest dziennik zdarzeń zebranych przez Gamina.
    \item Zapisywane są pliki konfiguracyjne, które zostały utworzone lub zmodyfikowane, a~nie zostały uwzględnione wcześniej.
  \end{enumerate}

  \item[Generowanie manifestu] \hfill \\ Następujące dane są używane przy tworzeniu manifestu:
  \begin{itemize}
    \item wynik porównania list pakietów oprogramowania,
    \item lista usług systemowych, użytkowników i~grup, skonfigurowane repozytoria, nazwa hosta, zamontowane partycje na podstawie odpowiadającym im plikom konfiguracyjnym,
    \item pozostałe pliki nie uwzględnione powyżej oraz nie zmodyfikowane przez instalację/dezinstalację pakietów oprogramowania.
  \end{itemize}
\end{description}

W 2008 roku projekt został porzucony. Od tego czasu API Puppeta zmieniło się w~sposób uniemożliwiający korzystanie z~Cft.




\section{Puppet Enterprise}

Puppet Enterprise jest komercyjną wersją narzędzia Puppet, opisanego w~rozdziałach \ref{sec:puppet} i~\ref{sec:puppet-szczegoly}, posiadającą wiele funkcji niedostępnych w~wersji bezpłatnej.

Jedną z~nich jest Live Management, która wykorzystuje MCollective~\cite{website:mcollective} -- narzędzie służące do budowania systemów orkiestracji (ang. „orchestration systems”). Za jego pomocą możliwe jest wydawanie poleceń wielu jednostkom i~odbieranie od nich odpowiedzi.

Częścią Live Management jest Live Resources, umożliwiające kontrolowanie następujących zasobów \cite{website:pe-live-resources}:

\begin{itemize*}
  \item użytkowników,
  \item grup użytkowników,
  \item pakietów oprogramowania,
  \item konfiguracji hostów (plik \texttt{/etc/hosts}).
\end{itemize*}

\rysunekzrodlo[H]
  {\label{fig:pe-live}Puppet Enterprise: Live Management -- przykładowe porównanie użytkowników systemowych \texttt{sshd}}
  {\includegraphics[scale=0.65]{img/live_resources_sshd.png}}
  {\url{http://docs.puppetlabs.com/pe/2.8/console_live_resources.html}}

Narzędzie umożliwia zebranie informacji o~wybranych zasobach z~wybranych urządzeń, porównanie ich ze sobą oraz klonowanie tych zasobów na inne maszyny (rysunek \ref{fig:pe-live}). Zmiany wykonane przez replikację zasobów są doraźne -- nie są zapisywane jako specyfikacja maszyn.

Możliwość klonowania zasobów jest dostępna w~wersji 2.8, jednak w~3.0 zostanie usunięta. Ma ją zastąpić nowy system inspekcji zasobów i~interakcji z~MCollective. Zdalne zarządzanie obecnie nie działa na jednostkach z~systemem Windows.




\section{Podsumowanie}

Cft mógłby być wykorzystany w~tym projekcie, ponieważ robi to co jest jednym z~celów tego projektu: tworzy specyfikację na podstawie przeprowadzonych działań w~systemie. Problemem uniemożliwiającym jego wykorzystanie jest to, że korzysta z~Gamin,a który jest ściśle związany z~jądrem Linux i~RPM dostępnym w~wielu – acz nie większości – dystrybucji (np. Szkolny Remiks Ubuntu korzysta z~konkurencyjnego Dpkg\cite{website:wikipedia-dpkg}).

Cechy omówionych narzędzi są zebrane w~tabeli~\ref{porownanie-istniejacych}.

\ctable[
  caption={Porównanie Cft i~Puppet Enterprise},
  label=porownanie-istniejacych
]{m{6cm} *{2}{|c}}{
}{ \FL
 & Cft        & Puppet Enterprise
\ML
Jest aktywnie rozwijany
 &            & \checkmark
\NN
Jest wolnym i~otwartym oprogramowaniem
 & \checkmark &
\NN
Jest bezpłatny
 & \checkmark &
\NN
Tworzy specyfikację na podstawie przeprowadzonych działań
 & \checkmark &
\NN
Replikuje konfigurację z~przygotowanej jednostki na inne
 &            & \checkmark
\NN
Obsługuje systemy Windows
 &            &
\LL
}





\chapter{Wybór systemu zarządzania konfiguracją}
\label{sec:wybor-systemu}

System zarządzania konfiguracją będzie kluczowym elementem stworzonego narzędzia. Wymagania względem poszukiwanego systemu są zawarte w~rozdziale \ref{sec:wymagania-i-ograniczenia}.

W~tym rozdziale opisane i~porównane są najpopularniejsze systemy zarządzania konfiguracją. Przedstawiona jest ich geneza, konstrukcja i~zasada działania.


\section{CFEngine}

CFEngine~\cite{website:cfengine} jest jednym z~najstarszych narzędzi wspomagających zarządzanie konfiguracji systemu. Jego początki sięgają 1993~roku, kiedy Mark Burgess na Uniwersytecie w~Oslo zaczął tworzyć narzędzie zastępujące konieczność ręcznego tworzenia skryptów i~rozwiązywania problemów użytkowników na wielu różnych maszynach Unixowych. Dalszy rozwój CFEngine był wynikiem badań nad tworzeniem samoleczących się systemów. W~2008~roku Mark Burgess opublikował CFEngine~3 oraz założył firmę CFEngine~AS, która zajmuje się wsparciem i~rozwojem tego oprogramowania.~\cite{website:cfengine-history}

Architektura CFEngine wykorzystuje Teorię Obietnic, która ,,jest modelem kooperacji indywidualnych i~autonomicznych aktorów lub agentów publikujących swoje intencje w~postaci obietnic. Obietnica to deklaracja intencji, której celem jest zwiększenie pewności odbiorcy o~deklarowanym przeszłym, aktualnym lub przyszłym zachowaniu. Żeby obietnica zwiększała pewność [odbiorcy], odbiorca musi ufać obiecującemu. Zaufanie może być budowane przez weryfikowanie, że poprzednie obietnice zostały spełnione''.~\cite{website:promise-theory}

CFEngine używa specjalnego języka deklaratywnego do zapisu obietnic; w~języku tym zapisany jest stan docelowy, natomiast czy i~jakie działania należy podjąć zależy od oprogramowania. Obietnicą może być zapewnienie, że np. dany plik ma konkretną zawartość, dany pakiet jest zainstalowany, lub interfejs sieciowy jest odpowiednio skonfigurowany.~\cite[Rules are promises]{website:cfengine-conceptguide}

Działanie CFEngine wykorzystuje architekturę klient-serwer (rys. \ref{fig:CFengine}). Klient -- program \texttt{cf-agent} -- jest cyklicznie uruchamiany przez \texttt{cf-execd} i~zajmuje się pobieraniem specyfikacji z~serwera oraz realizowaniem odpowiednich obietnic. To, które obietnice mają być spełnione, jest określane na podstawie klas. Klasy dzielą się na twarde (zawsze dostępne -- zaszyte w~CFEngine) oraz miękkie (zaprogramowane w~obietnicach). Klasy twarde to np. nazwa systemu operacyjnego, nazwa hosta, adres IP, aktualna data, a~miękkie mogą być np. wynikiem działania zadanej komendy lub sprawdzenia obecności konkretnego pliku. W~specyfikacji zapisane jest, które obietnice dotyczą których klas.~\cite[Decisions]{website:cfengine-conceptguide}

\rysunekzrodlo[H]
  {\label{fig:CFengine}Zasada działania CFEngine}
  {\includegraphics[scale=0.7]{img/cfengine.png}}
  {\url{https://cfengine.com/manuals/cf3-quickstart}}

Rolą serwera jest udostępnianie specyfikacji klientom oraz odbieranie żądania ewentualnego acyklicznego uruchomienia części klienckiej.

Mimo swoich zalet, system CFEngine nie może być brany pod uwagę w~tym projekcie. Głównym powodem jest to, że obsługa systemu Windows i~raportowanie o~zainstalowanych w~systemie pakietach są dostępne wyłącznie w~płatnej wersji oprogramowania (Enterprise). Dodatkową niedogodność stwarza fakt, iż CFEngine jest napisany w~języku~C, co~uniemożliwia posłużenie się fragmentem aplikacji za pomocą wewnętrznego API.

CFEngine (wersja bezpłatna) jest dostępny na licencji GNU General Public License~v3.0~\cite{website:gnu-gpl3}.




\section{OCS Inventory NG}


OCS Inventory NG~\cite{website:ocs-inventory-ng} powstał w~2001 roku jako narzędzie do inwentaryzacji zasobów w~sieci. Jego głównym zadaniem jest zbieranie informacji o~sprzęcie, oprogramowaniu i~konfiguracji sieci oraz umożliwienie wizualizacji zebranych danych i~ich przeszukiwania. Oprócz tego obsługuje automatyczną instalację oprogramowania na zarządzanych jednostkach.

Narzędzie zaprojektowane jest w~architekturze klient-serwer. Komunikacja odbywa się przez protokoły HTTP/XML. Część serwerowa jest napisana w~językach Perl i~PHP, działa na serwerze Apache i~przechowuje dane w~bazie MySQL. Części klienckie są napisane w~językach C++ (Windows) i~Perl (Unix).

\subsection{Sposób działania}

\begin{description}
  \item[Inwentaryzacja] \hfill \\
  Klienty wysyłają do serwera informacje takie jak: typ maszyny (fizyczna, wirtualna), dyski i~partycje, system operacyjny, oprogramowanie czy informacje o~podłączonym monitorze~\cite{website:osc-inventory-ng-inventory}. Serwer zbiera je i~umożliwia przeglądanie przez interfejs WWW.

  \item[Skanowanie sieci] \hfill \\
  Serwer wybiera, które jednostki mają przeskanować który obszar sieci i~zbiera raporty. Skanowanie odbywa się na dwóch poziomach~\cite{website:osc-inventory-ng-network-scans}:
  \begin{enumerate}
    \item Używając protokołu ARP sprawdza jakie adresy IP są dostępne w~pobliżu.
    \item Używając protokołu SNMP pobiera dane o~urządzeniu takie jak rodzaj urządzenia (router, drukarka, stacja robocza), procesor, pamięć, dysk, interfejsy sieciowe, wersja systemu operacyjnego, dodatkowe oprogramowanie itp.~\cite{website:osc-inventory-ng-snmp-scans}
  \end{enumerate}
  Zebrane dane można przeglądać przez interfejs WWW i~łączyć z~informacjami zebranymi przez inwentaryzację.

  \item[Dystrybucja oprogramowania] \hfill \\
  Serwer może dystrybuować pakiety składające się z~archiwum zip albo tar.gz (odpowiednio dla systemów Windows i~GNU/Linux) lub polecenia do wykonania. Pakiety tworzy się na serwerze wysyłając odpowiednie pliki i~konfigurując ustawienia przez interfejs WWW. Przygotowany pakiet jest dzielony na części, które można umieścić na innych serwerach dla rozłożenia obciążenia serwerów i~sieci. Następnie wybiera się na których klientach pakiet ma być zainstalowany. Serwer zbiera raporty o~przebiegu instalacji od klientów.~\cite{website:osc-inventory-ng-teledeploy}
\end{description}

Możliwości narzędzia można rozszerzać przez wtyczki. Oprócz tego dostępny jest interfejs SOAP~\cite{website:soap}, przez który inne narzędzia mogą pobierać dane inwentaryzacyjne.

OCS Inventory NG jest dostępny na licencji GNU General Public License~v2.0~\cite{website:gnu-gpl2}.




\section{Bcfg2}

Bcfg2~\cite{website:bcfg} powstał w~2003 roku na Wydziale Matematyki i~Informatyki Argonne National Laboratory. Bcfg2 pomaga administratorom w~tworzeniu spójnego, powtarzalnego i~weryfikowalnego opisu środowiska oraz oferuje narzędzia do wizualizacji i~raportowania pomagające w~codziennym zarządzaniu.

\paragraph{Cele projektu~\cite{website:bcfg-goals}:}
\begin{itemize}
  \item Specyfikacja określana w~sposób deklaratywny. Użytkownik określa \textit{co} ma być zrobione, oprogramowanie określa \textit{jak}.
  \item Specyfikacja jest kompletna. Dzięki temu oprogramowanie może porównać stan rzeczywisty ze specyfikacją i~zidentyfikować zarówno braki, jak i~elementy nadmiarowe.
  \item Elastyczne podejście do interakcji z~danymi. Domyślnie działanie polega na aktualizacji systemu do stanu określonego w~specyfikacji na serwerze, jednak można użyć klienta do zebrania danych o~jednostce i~wysłania ich na serwer w~celu aktualizacji specyfikacji.
\end{itemize}

Narzędzie Bcfg2 jest napiasane w~języku Python i~działa wieloplatformowo. Obsługuje systemy zgodne ze standardem POSIX (AIX, FreeBSD, OpenBSD, Mac OS X, OpenSolaris, Solaris, GNU/Linux); system Windows nie jest obsługiwany. Implementacja obsługi Windows jest możliwa, jednak wymaga rozwiązania wielu problemów związanych m.in. z~obsługą usług systemowych, dostępem do rejestru, obsługą systemu plików (która jest istotnie inna niż w~POSIX), oraz zarządzaniem oprogramowaniem.~\cite{website:bcfg-windows}

Narzędzie odczytuje konfigurację z~plików w~formacie XML. Oprócz pakietów oprogramowania obsługuje pliki i~usługi systemowe oraz można rozszerzać jego możliwości przez system wtyczek~\cite{website:bcfg-plugins}. Posiada wspólny interfejs do obsługi różnych menadżerów pakietów i~ma możliwość pobrania listy pakietów aktualnie zainstalowanych na maszynie.

Bcfg2 działa w~trybie klient-serwer.



\newpage
\subsection{Etapy działania}

Działanie klienta i~serwera Bcfg2 składa się z~następujących etapów:

\begin{itemize}
  \item Etapy działania klienta~\cite{website:bcfg-client}:
  \begin{description}
    \item[Badanie systemu] \hfill \\ Klient pobiera z~serwera programy-sondy, które zbierają informacje o~systemie i~odsyłają je do serwera.
    \item[Inwentaryzacja] \hfill \\ Klient pobiera z~serwera specyfikację, która powinna przedstawiać kompletny stan maszyny. Najpierw sprawdza zgodność danych zapisanych w~specyfikacji ze stanem maszyny, a~następnie – używając pewnych heurystyk – określa jakie elementy są obecne w~systemie, a~nie są zapisane w~specyfikacji.
    \item[Aktualizacja] \hfill \\ Na tym etapie klient określa których elementów systemu brakuje względem specyfikacji i~próbuje zaktualizować stan maszyny. Klient może (zależnie od ustawień) usunąć elementy niezawarte w~specyfikacji, może też próbować zainstalować brakujące elementy lub doprowadzić te o~stanie niespełniającym wymagań specyfikacji do stanu zgodnego z~zadanym.
    \item[Odesłanie statystyk] \hfill \\ Klient wysyła raport do serwera, zawierający informacje o~jego stanie ogólnym (zgodny albo niezgodny ze specyfikacją) oraz listę elementów zmodyfikowanych, niemożliwych do naprawienia i~niezapisanych w~specyfikacji.
  \end{description}

  \item Etapy działania serwera~\cite{website:bcfg-server}:
  \begin{description}
    \item[Odczytanie metadanych] \hfill \\ Na podstawie IP klienta odbywa się wyszukiwanie odpowiednich metadanych. Jeżeli dla danego klienta są one już zarejestrowane, to są używane, w~przeciwnym przypadku tworzone są nowe na podstawie wartości domyślnych i~zapisywane do dalszego użycia.
    \item[Utworzenie specyfikacji uogólnionej] \hfill \\ Na podstawie metadanych tworzona jest specyfikacja, która zawiera wszystkie elementy (takie jak pakiety, pliki, itp.), ale bez szczegółów (numery wersji, rodzaje pakietów).
    \item[Zestawienie konfiguracji] \hfill \\ Dla danego klienta specyfikacja tworzona jest na podstawie specyfikacji uogólnionej oraz metadanych zawierających informacje charakterystyczne dla tego klienta. Służą do tego specjalne wtyczki. Dostarczony jest pewien zestaw standardowych wtyczek, których działanie jest opisane w~dokumentacji; nie jest to zestaw zamknięty, do Bcfg2 można dopisywać własne wtyczki.
  \end{description}
\end{itemize}

Umiejętność zidentyfikowania nadmiarowych elementów konfiguracji jest cechą wyróżniającą to narzędzie, natomiast jego wadą jest konieczność ręcznego zarządzania listą konfigurowanych komputerów. Cechą dyskwalifikującą w~ramach wyboru oprogramowania do użycia jest brak obsługi systemu Windows.

Bcfg2 jest dostępny na 2-klauzulowej licencji BSD~\cite{website:bcfg-license}.




\section{Puppet}
\label{sec:puppet}

Prace nad Puppetem~\cite{website:puppet} (pol. ,,kukiełka'') rozpoczęły się w~2005 roku, kiedy Luke Kanies postanowił rozpocząć projekt i~założyć firmę Reductive Labs (aktualnie  Puppet Labs). Powodem jego działań było niezadowolenie z~ówczesnych narzędzi -- Bcfg i~CFEngine były jedynie niewielkimi projektami akademickimi, a~komercyjne narzędzia nie spełniały jego wymagań. Celem Puppeta było stworzenie wysokopoziomowego, deklaratywnego języka do opisu konfiguracji maszyny oraz narzędzia napisanego w~Ruby~\cite{website:ruby}, które przez obiektową warstwę abstrakcji potrafiłoby aplikować ją do maszyn działających pod różnymi systemami operacyjnymi.~\cite{website:puppet-history}

Podstawowym elementem specyfikacji są zasoby (np. użytkownicy, pakiety oprogramowania, pliki, serwisy itp.), które można grupować w~klasy i~zapisywać w~plikach zwanych manifestami. Manifesty razem z~plikami statycznymi, wtyczkami (kod w~Ruby rozszerzający możliwości narzędzia), testami automatycznymi i~szablonami można grupować w~moduły.

W infrastrukturze wykorzystującej Puppeta wyróżnia się dwa elementy:
\begin{description}
  \item[Master] \hfill \\ Serwer udostępniający specyfikację Agentom.
  \item[Agent] \hfill \\ Klient, który okresowo pobiera specyfikację od Mastera i~aplikuje wymagane zmiany maszynie, na której jest uruchomiony.
\end{description}

Puppet posiada API (tzw. ,,faces''), przez które można korzystać z~różnych jego elementów. Między innymi pozwala pobrać listę wszystkich pakietów oprogramowania zainstalowanych w~systemie.

Potrafi zarządzać systemami Windows\footnote{wersje 7, Server 2003 i~Server 2008}, GNU/Linux oraz innymi z~rodzin BSD i~UNIX~\cite{website:puppet-platforms}, ale część serwerowa nie działa na systemach Windows~\cite{website:puppet-windows-installing}.

Puppet (wersja bezpłatna) jest dostępny na licencji Apache~\cite{website:apache-license}.




\newpage
\section{Chef}

Chef~\cite{website:chef} (pol. ,,szef kuchni'') powstał w~2009 roku w~firmie Opscode. Firma zaczynała swoją działalność pod nazwą HJK Solutions i~zajmowała się budowaniem w~pełni zautomatyzowanych infrastruktur dla firm; w~tym czasie w~HJK Solutions używane były narzędzia Puppet, CFEngine lub Bcfg2~\cite{website:chef-why-startups-need-automated-infrastructures} – jednak żadne z~nich nie spełniało do końca wymagań, co doprowadziło do stworzenia własnego rozwiązania~\cite{website:chef-faq}.

W~Chefie do zapisu specyfikacji używany jest język Ruby~\cite{website:ruby}. Mimo jego obiektowo-imperatywnej natury specyfikacje wykorzystywane przez Chefa mają charakter deklaratywny. Specyfikacja składa się z~,,przepisów'' (ang. ,,recipe''), które są grupowane razem z~metadanymi, wtyczkami (kod w~Ruby rozszerzający możliwości narzędzia), szablonami i~dowolnymi plikami w~,,książki kucharskie'' (ang. ,,cookbook'').

W infrastrukturze wykorzystującej Chefa wyróżnia się trzy elementy:
\begin{description}
  \item[Serwer] \hfill \\ Udostępnia specyfikacje klientom. Oprócz tego przechowuje informacje o~ich stanie (tzw. atrybuty) i~pozwala je przeszukiwać.

  \item[Węzeł] (ang. ,,node'') \hfill \\ Maszyna z~zainstalowanym klientem Chefa. Klient okresowo pobiera z~serwera specyfikację (książki kucharskie), i~aplikuje wymagane zmiany maszynie~\cite{website:chef-nodes}.

  \item[Stacja robocza] (ang. ,,workstation'') \hfill \\ Posiada narzędzie ,,knife'' (pol. ,,nóż''), które służy do zarządzania specyfikacją znajdującą się na serwerze.
\end{description}

W swojej implementacji Chef posiada interfejs do obsługi różnych menadżerów pakietów, jednak nie ma możliwości pobrania listy zainstalowanego w~systemie oprogramowania -- odczytuje informacje tylko o~tych pakietach, które ma zapisane w~specyfikacji.

Potrafi zarządzać systemami Windows\footnote{wersje 7, Server 2003 i~Server 2008}, GNU/Linux oraz innymi z~rodziny UNIX, ale część serwerowa działa tylko na systemach GNU/Linux.~\cite{website:chef-install}

Chef (wersja bezpłatna) jest dostępny na licencji Apache~\cite{website:apache-license}.




\section{Podsumowanie}

Celem tego porównania był wybór systemu, który spełni wszystkie postawione wcześniej wymagania.

CFEngine, Puppet i~Chef są bardzo podobne: zajmują się doprowadzaniem stanu konfigurowanej maszyny do zgodności z~deklaratywną specyfikacją. Różnią się szczegółami implementacji, oferowanym API oraz dostępnością funkcji w~wersjach bezpłatnych. CFEngine w~wersji bezpłatnej nie posiada możliwości pobierania listy zainstalowanych aplikacji ani wersji na systemy Windows, co go dyskwalifikuje. Wadą Chefa jest to, że w~ogóle nie posiada możliwości pobrania listy pakietów zainstalowanych w~systemie.

Bcfg2 jest projektem akademickim, nie związanym z~żadną firmą, która wprowadziłaby go na rynek komercyjny, dlatego jego rozwój jest stosunkowo powolny. Wyróżniają go spośród innych mechanizmy określania jakości specyfikacji, co mogłoby być bardzo pomocne w~realizacji tego projektu, jednak niestety Bcfg2 nie obsługuje systemów Windows.

Najbardziej odstającym od pozostałych jest OCS Inventory NG. Jak sama nazwa wskazuje pierwotnie powstał jako narzędzie do inwentaryzacji i~nadal jest to jego główne zadanie. Świadczy o~tym np. fakt, że jako jedyny z~porównywanych systemów zajmuje się skanowaniem całej sieci. W~kwestii zarządzania konfiguracją posiada tylko mechanizm dystrybucji i~instalacji oprogramowania, który na tle pozostałych systemów jest dość prymitywny, nie nadający się do użycia w~tym projekcie.

%vref rzuca "undefined control sequence", ale daje poprawny wynik. :?
Zestawienie cech omawianych narzędzi znajduje się w~tabeli \ref{porownanie-systemow-zarzadzania}.

Do użycia w~projekcie wybrałem Puppeta, ponieważ spełnia wszystkie wymagania (popularność, wolna licencja, obsługa systemów GNU/Linux i~Windows), posiada wygodny sposób konfigurowania przez moduły oraz API pozwalające pobrać listę zainstalowanego oprogramowania.

\begin{landscape}
\ctable[
  caption={Porównanie systemów zarządzania konfiguracją},
  label=porownanie-systemow-zarzadzania
]{m{6.5cm} *{5}{|c}}{
  \tnote[1]{Tylko w~wersji płatnej.}
  \tnote[2]{Tylko Windows~7, Server 2003, Server 2008}
  \tnote[3]{Do instalowania programów nie wykorzystuje dostępnego w~systemie menadżera oprogramowania}
}{ \FL
 & CFEngine   & OCS Inv. NG  & Bcfg2      & Puppet     & Chef
\ML
Rok powstania
 & 1993       & 2001         & 2003       & 2005       & 2009
\NN
Język implementacji
 & C          & Perl/PHP/C++ & Python     & Ruby       & Ruby
\NN
Licencja wersji bezpłatnej
 & GNU GPL 3  & GNU GPL 2    & BSD        & Apache 2.0 & Apache 2.0
\NN
Dostępna wersja komercyjna
 & \checkmark &              &            & \checkmark & \checkmark
\NN
Obsługa systemów GNU/Linux
 & \checkmark & \checkmark   & \checkmark & \checkmark & \checkmark
\NN
Obsługa systemów Windows
 & \checkmark\tmark[1] & \checkmark &     & \checkmark\tmark[2] & \checkmark\tmark[2]
\NN
Zarządzanie oprogramowaniem
 & \checkmark & \checkmark\tmark[3] & \checkmark & \checkmark & \checkmark
\NN
Zarządzanie innymi aspektami systemu (użytkownicy, usługi, itp)
 & \checkmark &              & \checkmark & \checkmark & \checkmark
\NN
Możliwość pobrania listy zainstalowanego oprogramowania
 & \checkmark\tmark[1] & \checkmark & \checkmark & \checkmark &
\NN
Obsługa wtyczek/rozszerzeń
 &            & \checkmark   & \checkmark & \checkmark & \checkmark
\LL
}
\end{landscape}





\chapter{Puppet: omówienie szczegółowe}
\label{sec:puppet-szczegoly}

W tym rozdziale przedstawione są elementy Puppeta -- ich działanie i~zależności, które zostały wykorzystane w~projekcie. W~pierwszej części znajduje się opis elementów pozwalających na zapis konfiguracji maszyn, a~w drugiej zasada działania Puppeta w~trybie klient-serwer.




\section{Elementy systemu}



\subsection{Manifesty}
\label{sec:manifesty}

Manifesty są plikami tekstowymi z~rozszerzeniem \texttt{.pp}, w~których – używając specjalnego języka Puppet – zapisuje się oczekiwany stan systemu. Podstawowymi elementami manifestu są zasoby, które można grupować w~klasy i~moduły.



\subsection{Zasoby}

Zasobem (ang. ,,resource'') może być szereg obiektów zarządzanego systemu: plik, użytkownik, pakiet, serwis, komenda itp. Każdy zasób może mieć różne parametry, np. plik ma położenie, zawartość i~uprawnienia, a~użytkownik ma hasło, katalog domowy i~domyślną powłokę. W~języku Puppet każdy zasób zapisuje się w~następującej postaci:

\begin{lstlisting}
file { '/some/path/to/file.txt':
    ensure  => file,
    mode    => 0644,
    owner   => 'alice',
    content => 'Foo Bar',
}

user { 'bob':
    ensure   => present,
    home     => '/home/bob',
    password => 'secret',
}
\end{lstlisting}



\subsection{Klasy}

Klasy służą do grupowania zasobów. Przykładowo, właściwie działający serwer NTP składa się z~zainstalowanego pakietu \texttt{ntp}, odpowiedniego pliku konfiguracyjnego i~uruchomionego serwisu:

\begin{lstlisting}
class ntp {
    package { 'ntp':
    ensure => installed,
}

file { 'ntp.conf':
    path    => '/etc/ntp.conf',
    ensure  => file,
    require => Package['ntp'],
    content => "[...]",
}

service { 'ntp':
    name      => 'ntpd',
    ensure    => running,
    enable    => true,
    subscribe => File['ntp.conf'],
}
\end{lstlisting}

W powyższym przykładzie znalazły się dwie cechy języka, które pokazują możliwości języka Puppet:

\begin{description}
  \item[require] ustala zależności między zasobami. Plik \texttt{ntp.conf} zostanie utworzony lub zaktualizowany pod warunkiem, że pakiet \texttt{ntp} jest zainstalowany.
  \item[subscribe] pozwala reagować na zdarzenia. W~tym przypadku usługa \texttt{ntp} zostanie zrestartowana, gdy plik \texttt{ntp.conf} zostanie zmieniony.
\end{description}

Przedstawiona konfiguracja jest statyczna, jednak Puppet udostępnia możliwość dodawania parametrów do klas, dzięki czemu można tworzyć kod bardziej uniwersalny.



\subsection{Dostawcy}

Dostawca (ang. ,,provider'') to klasa w~języku Ruby, w~której zaszyta jest logika spełniania warunków zapisanych w~zasobach. Każdemu typowi zasobu odpowiada jeden dostawca. Puppet posiada wbudowany zestaw dostawców oraz możliwość dodawania nowych przez wtyczki (patrz rozdział \ref{sec:moduly}). Dzięki temu można tworzyć nowe rodzaje zasobów lub rozszerzać istniejące (np. zasób „package” ma osobnych poddostawców dla różnych menadżerów pakietów).



\subsection{Moduły}
\label{sec:moduly}

Moduły służą do grupowania związanych ze sobą elementów. W~skład modułu mogą wchodzić manifesty, pliki statyczne, wtyczki (napisane w~Ruby, m.in. nowi dostawcy), testy automatyczne i~szablony. Dzięki modułom można rozszerzać możliwości Puppeta tak, żeby mógł zarządzać każdym elementem systemu, a~konfiguracja polegała tylko na podaniu istotnych parametrów.

Na dysku moduł jest drzewem katalogów o~ustalonej strukturze. Instalacja modułu polega na umieszczeniu go w~katalogu określonym w~konfiguracji Puppeta; nie trzeba modyfikować listy zainstalowanych modułów ani aktualizować bazy.

Na stronie Puppet Forge~\cite{website:puppet-forge} znajduje się kolekcja ponad 750 modułów, z~których można swobodnie korzystać, stworzona przez społeczność użytkowników.

Przykładowa struktura modułu~\cite{website:puppet-module-fundamentals}:

\begin{itemize*}
  \item[] nazwa\_modulu/
  \begin{itemize*}
    \item[] manifests/
    \begin{itemize*}
      \item[] init.pp \textit{--- zawiera klasę nazwa\_modulu}
      \item[] inna\_klasa.pp \textit{--- zawiera klasę nazwa\_modulu::inna\_klasa}
    \end{itemize*}
    \item[] files/
    \begin{itemize*}
      \item[] service.conf \textit{--- plik dostępny w~manifestach pod adresem \newline\texttt{puppet:///modules/nazwa\_modulu/service.conf}}
    \end{itemize*}
    \item[] templates/
    \item[] lib/ \textit{--- zawiera wtyczki}
    \item[] tests/
    \item[] spec/
  \end{itemize*}
\end{itemize*}




\section{Zasada działania}

Puppet może działać albo lokalnie na jednej maszynie, albo na zasadzie klient-serwer (w~nomenklaturze Puppeta: Agent-Master)~\cite{website:puppet-agent-master}. W~kolejnych podrozdziałach znajduje się opis interakcji elementów oprogramowania w~ramach drugiego z~wymienionych przypadków.

\rysunekzrodlo
  {\label{fig:puppet_agent_master}Zasada działania Puppeta w~trybie Agent-Master.}
  {\includegraphics[scale=0.5]{img/manifest_to_defined_state_split.png}}
  {\url{http://docs.puppetlabs.com/learning/agent\_master\_basic.html}}



\subsection{Agent}

Agent może być uruchamiany albo jednorazowo, albo w~postaci uaktywniającej się cyklicznie usługi. Przy pierwszym uruchomieniu tworzy certyfikat SSL, który służy on do uwierzytelniania oraz zabezpieczenia komunikacji z~Masterem. Dalsze działanie Agenta polega na wysłaniu do serwera swojej nazwy oraz faktów (patrz: rozdział \ref{sec:facter}), odebraniu tzw. Katalogu, zawierającego przygotowaną dla niego specyfikację (patrz rysunek \ref{fig:puppet_agent_master}), pobraniu wtyczek z~modułów zainstalowanych na serwerze, podjęciu próby konfiguracji systemu i~odesłaniu raportu z~przeprowadzonych działań.



\subsection{Facter}
\label{sec:facter}

Facter jest wykorzystywany przez Agenta do pobierania informacji takich jak adresy IP, wersja jądra systemu operacyjnego, ilość posiadanej pamięci operacyjnej, klucze SSH, itp. Jego możliwości można poszerzać przez wtyczki zawarte w~modułach~\cite{website:facter-custom-facts}. Zebrane dane, zwane faktami, mają postać par klucz-wartość.

Fakty przesłane do Mastera są potem dostępne w~manifestach jako zmienne, a~ich wartości są podstawiane w~momencie tworzenia Katalogu dla konkretnej jednostki. Jest to mechanizm pozwalający na dobieranie specyfikacji do maszyn o~różnych parametrach, na przykład posiadających konkretny system operacyjny lub znajdujących się w~wybranej podsieci.



\subsection{Master}

Serwer Puppet posiada manifest (domyślnie \texttt{/etc/puppet/manifests/site.pp}), w~którym określa się dokładnie, do których maszyn (identyfikowanych nazwą certyfikatu) mają być zastosowane jakie klasy i~z~jakimi parametrami. Dane te może również pozyskać z~innych źródeł, m.in. z~Puppet Dashboard~\ref{sec:dashboard}.

Po wysłaniu żądania przez Agenta Master sprawdza, czy klient został uwierzytelniony przez administratora oraz jaka konfiguracja go dotyczy i~na tej podstawie przygotowuje Katalog, który mu odsyła (patrz rysunek \ref{fig:puppet_agent_master}). Jeżeli Agent nie został wcześniej uwierzytelniony, jego klucz publiczny zostaje zapisany do kolejki, którą później administrator może przejrzeć i~wybrane certyfikaty zaakceptować lub odrzucić.



\subsection{Dashboard}
\label{sec:dashboard}

Puppet Dashboard (rysunek \ref{fig:puppet_dashboard}) jest interfejsem WWW, przez który można nadzorować stan jednostek, łączyć je w~grupy, przeglądać raporty Agentów oraz przypisywać grupom lub pojedynczym maszynom klasy i~parametry. Jego użycie nie jest wymagane, aczkolwiek jest wygodniejsze niż ręczna edycja pliku \texttt{site.pp}.

Aby móc przypisać klasę dowolnemu zarządzanemu elementowi sieci, trzeba ją najpierw zapisać w~module lub manifeście, a~następnie dodać do Dashboard. Można to zrobić przez przeglądarkę lub z~wiersza poleceń przez Rake~API~\cite{website:puppet-console,website:wikipedia-rake}.

\rysunek
  {\label{fig:puppet_dashboard}Puppet Dashboard}
  {\includegraphics[scale=0.5]{img/dashboard.png}}





\chapter{Rozwiązanie}
\label{sec:rozwiazanie}

Po dokonaniu wyboru systemu, dokładnym przedstawieniu elementów składających się na Puppeta oraz zasad ich działania, można zaprezentować zaprojektowane rozwiązanie.




\section{Projekt architektury}
\addtocontents{toc}{\setcounter{tocdepth}{2}}

Zadaniem projektowanego narzędzia ma być generowanie manifestu zawierającego zmiany, jakie należy wprowadzić do systemu, żeby uzyskać oczekiwaną konfigurację; wymaga to stworzenia i~zapamiętania informacji o~stanie początkowym systemu. Tworzenie i~aktualizacja specyfikacji polega na porównaniu stanu początkowego z~aktualnym i~zapisaniu wykrytych zmian. Uwzględniane mają być pakiety oprogramowania, jednak powinna być możliwość rozszerzania zakresu działania np. na wybrane pliki konfiguracyjne. Aktualizacja specyfikacji ma odbywać się na życzenie użytkownika.



\subsection{Klasy i~moduły}
\label{sec:klasy_i_moduly}

Generowana przez stworzone narzędzie specyfikacja jest zbiorem zasobów. Aby można było nią zarządzać (przyporządkowywać do wybranych maszyn), trzeba dostarczone przez nią zasoby umieścić w~klasie. Można ją zawrzeć razem z~innymi klasami w~manifeście głównym \texttt{site.pp} na serwerze, jednak oprogramowanie automatycznej edycji pliku mogłoby powodować wiele problemów, np. uszkodzić dotychczasową zawartość. W~związku z~tym potrzebna jest inna metoda zapisu klas.

Wspomniane w~rozdziale \ref{sec:moduly} moduły pozwalają na niezależne przechowywanie elementów konfiguracji, m.in. klas. Najprostszy moduł składa się z~jednego manifestu \texttt{manifests/init.pp}, który zawiera klasę o~takiej samej nazwie jak moduł. Dodatkowo użycie modułów daje większe możliwości w~ewentualnym dalszym rozwoju aplikacji niż przechowywanie wszystkich klas w~\texttt{site.pp}.



\subsection{Repozytoria Git}
\label{sec:repozytoria_git}

Kluczową rolę w~systemie będą odgrywać repozytoria Git~\cite{website:git}.

Istotnymi właściwościami Gita dla tworzonego narzędzia są:
\begin{itemize}
  \item Łatwość tworzenia repozytorium: jedno polecenie (\texttt{git init}) tworzy je w~dowolnym katalogu.
  \item Możliwość przesyłania danych między repozytoriami: można stworzyć repozytorium będące kopią innego, wprowadzić w~nim zmiany, po czym wysłać je do pierwotnego.
  \item Korzystanie z~zaczepów (ang. ,,hooks'')~\cite{website:git-hooks}, czyli programów uruchamianych przy zdarzeniach -- w~szczególności \texttt{pre-receive}, który jest uruchamiany przed zaakceptowaniem nowej zawartości. Dzięki nim można np. sprawdzić poprawność wprowadzanych danych i~w razie potrzeby odrzucić je zanim ostatecznie trafią do repozytorium.
  \item Możliwość komunikacji przez SSH -- nie trzeba uruchamiać nowych usług sieciowych ani konfigurować dodatkowych mechanizmów zabezpieczenia dostępu.
\end{itemize}
Powyższe wymagania spełniają również Mercurial~\cite{website:mercurial} oraz (z wyjątkiem ostatniego punktu) Subversion~\cite{website:subversion}, jednak Git jest bardziej popularny i~najlepiej mi znany.

W systemie każdy z~modułów będzie miał na serwerze własne repozytorium, w~którym będą przechowywane zarówno dane o~pierwotnym stanie systemu, jak i~moduł z~wygenerowanym manifestem odczytywanym przez Puppet-Mastera.



\subsection{Cykl życia modułu}
\label{sec:cykl_zycia_modulu}

W tym rozdziale opisany jest cykl życia modułu. Zależności między etapami są przedstawione na rysunku \ref{fig:cykl_zycia_modulu}.

\rysunek
  {\label{fig:cykl_zycia_modulu}Cykl życia modułu}
  {\includegraphics[scale=0.8]{img/etapy_dzialania.pdf}}

\begin{description}
  \item[Stworzenie modułu] polega na stworzeniu repozytorium Git oraz umieszczeniu w~nim modułu z~pustą klasą.
  \item[Inicjalizacja] polega na zapisaniu w~repozytorium danych o~pierwotnym stanie systemu.
  \item[Tworzenie lub aktualizacja specyfikacji] polega na porównaniu aktualnej konfiguracji systemu z~zapisaną pierwotną i~na tej podstawie wygenerowaniu odpowiedniej zawartości klasy.
  \item[Usunięcie modułu] można wykonać w~dowolnym stadium życia modułu i~polega na usunięciu repozytorium wraz z~zawartością.
\end{description}

\addtocontents{toc}{\setcounter{tocdepth}{1}}




\section{Implementacja}
\addtocontents{toc}{\setcounter{tocdepth}{2}}



\subsection{Strona serwerowa}

Większość prac administracyjnych na systemach GNU/Linux wykonywanych jest najczęściej w~powłoce tekstowej, z~których najpopularniejszą jest Bash~\cite{website:bash}. W~związku z~tym dobrym rozwiązaniem jest stworzenie narzędzia w~postaci zestawu skryptów powłoki. Implementacja w~innym języku programowania takich aspektów, jak uruchamianie programów i~przekierowywanie wejścia\slash wyjścia byłaby dużo bardziej niewygodna i~narażona na błędy.

W skryptach Bash do obsługi parametrów wiersza poleceń została wykorzystana biblioteka \texttt{shflags}~\cite{website:shflags} dostępna na licencji GNU Lesser General Public License~v2.1~\cite{website:gnu-lgpl21}. W~skrypcie, który ją wykorzystuje, wystarczy zadeklarować jakie flagi mają być obsługiwane, a~biblioteka obsłuży interpretowanie, zgłaszanie błędów w~podanych parametrach, czy tworzenie komunikatu o~dostępnych opcjach wyświetlanego po podaniu flagi \texttt{-h} lub \texttt{-{}-help}.


\subsubsection{Tworzenie modułu}

Za tworzenie modułu odpowiedzialny jest skrypt \texttt{init.sh}. Jedynym wymaganym parametrem jest proponowana nazwa nowego modułu. Opcje takie jak katalog, w~którym moduł ma być utworzony, lub parametry komunikacji z~Puppet Dashboard mogą być podane w~linii komend lub zapisane w~pliku \texttt{moduleman.conf}. Listę wszystkich opcji można wyświetlić za pomocą polecenia \texttt{./init.sh~-h}.

Skrypt wykonuje następujące czynności:
\begin{enumerate}
  \item Sprawdza, czy proponowana nazwa spełnia ograniczenia narzucone przez Puppeta (zaczyna się od małej litery i~składa się z~małych liter, cyfr lub podkreślników oraz nie jest równa ,,main'' ani ,,settings''~\cite{website:puppet-module-fundamentals}) oraz czy opcje są poprawne (np. czy podane katalogi istnieją).
  \item We wskazanym katalogu docelowym tworzy katalog o~nazwie takiej jak nazwa modułu. Wewnątrz tego katalogu tworzony jest moduł -- struktura katalogów i~pusta klasa (patrz rozdział \ref{sec:klasy_i_moduly}) oraz repozytorium Git.
  \item Dodaje klasę do Dashboard.
\end{enumerate}


\subsubsection{Usuwanie modułu}

Skrypt usuwający moduł \texttt{delete.sh} analogicznie jak poprzedni wymaga podania jedynie nazwy modułu i~tak samo może opcje odczytać z~parametrów linii poleceń lub z~pliku \texttt{moduleman.conf}. Listę wszystkich opcji można wyświetlić za pomocą polecenia \texttt{./delete.sh~-h}.

Skrypt wykonuje następujące czynności:
\begin{enumerate}
  \item Sprawdza czy moduł o~podanej nazwie istnieje i~czy pozostałe opcje są poprawne.
  \item Usuwa klasę z~Dashboard. Jeżeli klasa była przypisana w~Dashboard do jakichkolwiek maszyn, to powiązania pozostają automatycznie usunięte.
  \item Usuwa moduł z~dysku.
\end{enumerate}


\subsubsection{Repozytoria Git}

Najprostszy model korzystania z~Gita polega na tym, że na serwerze znajduje się repozytorium bez katalogu roboczego (ang. ,,bare'')~\cite[variable core.bare]{website:git-config}, do którego użytkownicy wysyłają swoje zmiany. Takie rozwiązanie dobrze się sprawdza gdy jest wielu użytkowników i~każdy kontaktuje się z~repozytorium głównym za pośrednictwem swojego lokalnego repozytorium, w~którym posiada katalog roboczy.

Jednak w~przypadku tego projektu cel do osiągnięcia jest inny: na serwerze ma znajdować się moduł, który będzie odczytywany przez Puppet-Mastera i~który może być aktualizowany. Żeby to osiągnąć potrzebne jest repozytorium z~katalogiem roboczym, wbrew nazwie służącym jako punkt docelowy dla danych przysyłanych od Agenta. Początkowa realizacja zakładała istnienie dwóch repozytoriów: głównego, niezawierającego katalogu roboczego, do którego są wysyłane nowe wersje specyfikacji, oraz drugiego automatycznie aktualizowane przez zaczep \texttt{post-receive} w~głównym repozytorium (rys. \ref{fig:przeplyw_danych_miedzy_repozytoriami_git}).

\rysunek
    {\label{fig:przeplyw_danych_miedzy_repozytoriami_git}Pierwotna wersja przepływu danych między repozytoriami Git}
    {\includegraphics[scale=0.7]{img/repozytoria.pdf}}

Domyślnie Git nie pozwala na wysyłanie nowych danych przez \texttt{git push} do repozytorium z~katalogiem roboczym, ponieważ nie jest możliwe określenie co miałoby się stać z~ewentualną niezapisaną zawartością~\cite[receive.denyCurrentBranch]{website:git-config}. Można jednak to zmienić przez ustawienie opcji \texttt{receive.denyCurrentBranch} na \texttt{ignore} oraz dodanie zaczepu \texttt{post-update}, który rozwiąże ewentualny problem katalogu roboczego. Najprostszym – i~w tym przypadku wystarczającym – rozwiązaniem jest bezwzględne czyszczenie i~nadpisywanie katalogu roboczego nową zawartością.


\subsubsection{Sprawdzanie poprawności przysyłanych danych}

Wspomniane w~rozdziale \ref{sec:repozytoria_git} zaczepy \texttt{pre-receive} są uruchamiane przez Gita zanim nowe dane zostaną przyjęte do repozytorium. Jeżeli program zakończy działanie kodem wyjścia innym niż zero, dane te zostają odrzucone.

W przypadku tego projektu sprawdzeniu podlega plik z~manifestem. Puppet posiada gotowe polecenie \texttt{puppet parser validate nazwa\_pliku}, które poprawność syntaktyczną komunikuje kodem wyjścia (0 -- poprawny, 1 -- niepoprawny), a~dodatkowe informacje o~błędach wypisuje na standardowe wyjście błędów. Zaczep sprawdzający poprawność manifestów wprowadzanych do repozytorium jest modyfikacją kodu pochodzącego ze strony \url{http://blog.lick-me.org/2011/07/git-pre-commit-hooks/}.



\subsection{Strona kliencka}

Oprogramowanie klienckie według założeń ma działać na systemach GNU/Linux i~Windows. Te pierwsze posiadają zintegrowane narzędzia zarządzające pakietami oprogramowania, które pozwalają na ich automatyczne pobieranie i~instalowanie. W~systemach Windows domyślnie coś takiego nie istnieje, dostępne jest jednak oprogramowanie Chocolatey~\cite{website:chocolatey}, które daje podobne możliwości. Chocolatey praktycznie nie ma konkurencji -- inne narzędzia tego typu albo są nierozwijane, albo obsługują tylko kilka najpopularniejszych programów. Dodatkowym atutem Chocolatey jest to, że posiada gotowy moduł do Puppeta, który zawiera wtyczkę z~dostawcą obsługującym jego pakiety~\cite{website:github-rismoney-puppet-chocolatey}. Na potrzeby tego projektu moduł ten został rozszerzony, uzyskując możliwość zainstalowania Chocolatey jeżeli nie ma go w~systemie.

Do stworzenia oprogramowania części klienckiej również został wybrany Bash, ponieważ – podobnie jak w~przypadku części serwerowej – dobrze pasuje do problemu oraz pod systemem Windows jest instalowany razem z~pakietem Git.

Operacje zebrania danych początkowych oraz tworzenia i~aktualizacji modułu są zapisane w~jednym skrypcie \texttt{moduleman.sh}, ponieważ mają wiele elementów wspólnych. Do uruchamiania skryptu pod systemem Windows służą pomocnicze skrypty \texttt{init.bat} i~\texttt{update.bat}.


\subsubsection{Działanie skryptu \texttt{moduleman.sh}}

Skrypt \texttt{moduleman.sh} wymaga dwóch parametrów: \texttt{akcja} oraz \texttt{nazwa\_modułu}. Akcją musi być \texttt{init} albo \texttt{update}, co oznacza odpowiednio inicjalizację i~aktualizację modułu. Analogicznie do skryptów w~części serwerowej opcje odczytuje z~parametrów linii poleceń lub z~pliku \texttt{moduleman.conf}. Listę wszystkich opcji można wyświetlić za pomocą polecenia \texttt{./moduleman.sh~-h}.

\newpage
Skrypt wykonuje następujące czynności:
\begin{enumerate}
  \item Sprawdza poprawność podanych parametrów.
  \item Tworzy katalog tymczasowego i~klonuje do niego repozytorium modułu,  znajdujące się na serwerze.
  \item Wykonuje czynności opisane poniżej w~zależności od wybranej akcji.
  \item Wysyła nową wersję na serwer i~usuwa katalog tymczasowy.
\end{enumerate}

\subparagraph{Działanie w~przypadku podania przez użytkownika parametru \texttt{init} -- zebranie danych początkowych:}

\begin{enumerate}
  \item Tworzy katalog \texttt{.init}, jeżeli nie istnieje. W~przeciwnym przypadku program jest przerywany z~komunikatem, że moduł został już zainicjalizowany.
  \item Uruchamia sekwencyjnie podprogramy (patrz \ref{sec:podprogramy}). Standardowe wyjście każdego z~nich jest zapisywane w~katalogu \texttt{.init} w~osobnym pliku, którego nazwa odpowiada podprogramowi.
  \item Dodaje katalog \texttt{.init} i~wszystkie zawarte w~nim pliki do repozytorium Git.
\end{enumerate}


\subparagraph{Działanie w~przypadku podania przez użytkownika parametru \texttt{update} -- tworzenie lub aktualizacja modułu:}

\begin{enumerate}
  \item Sprawdza czy katalog \texttt{.init} istnieje. Jeżeli nie, to program jest przerywany z~komunikatem, że moduł nie został zainicjalizowany.
  \item Kasuje aktualną zawartość pliku  \texttt{manifests/init.pp}.
  \item Uruchamia sekwencyjne podprogramy (patrz \ref{sec:podprogramy}). Na standardowe wejście każdego z~nich podawany jest odpowiadający mu plik z~katalogu \texttt{.init}, a~standardowe wyjście jest dołączane do pliku \texttt{manifests/init.pp}.
\end{enumerate}


\subsubsection{Podprogramy}
\label{sec:podprogramy}

Zadaniem podprogramów jest badanie stanu systemu (np. listy użytkowników lub zawartości wybranych plików konfiguracyjnych). Można je implementować w~dowolnym języku programowania i~mogą używać dowolnych narzędzi. Używanie wyodrębnionych podprogramów pozwala na łatwe dostosowywanie aplikacji do potrzeb użytkownika.

W zależności od podanego argumentu wiersza poleceń podprogramy mają wykonywać następujące czynności:
\begin{description}
  \item[init] -- pobierać z~systemu informacje pierwotne i~wypisywać je na standardowe wyjście w~wygodnym dla siebie formacie (może być nawet binarny).
  \item[update] -- wczytywać ze standardowego wejścia informacje pierwotne, porównywać je ze stanem aktualnym i~wypisywać na standardowe wyjście tekst, który musi być poprawną zawartością klasy w~języku Puppet.
\end{description}

Stworzony podprogram \texttt{packages.rb} korzystając z~API Puppeta pobiera z~systemu listę zainstalowanych pakietów i~postępuje zgodnie z~zadaną akcją. Do zapisu danych używany jest format PSON~\cite{website:pson} -- ten sam, którego Puppet używa do przesyłania danych między Masterem a~Agentem.


\addtocontents{toc}{\setcounter{tocdepth}{1}}




\section{Problemy}

W trakcie tworzenia implementacji zostały napotkane różne problemy. Rozwiązanie niektórych z~nich (np. \ref{sec:puppet-master-i-dodawanie-modulow} i~\ref{sec:niespojnosc-windows}) wymagało stworzenia dodatkowego kodu, a~o~pozostałych trzeba pamiętać korzystając z~oprogramowania, gdyż ich rozwiązanie wykracza poza możliwości stworzonego narzędzia.



\subsection{Puppet Master i~dodawanie modułów}
\label{sec:puppet-master-i-dodawanie-modulow}

W celu szybszej reakcji na zapytania Agentów, Puppet Master stosuje zapis konfiguracji do pamięci podręcznej. Unieważnienie danych zapisanych w~cache następuje w~momencie gdy manifest \texttt{site.pp} zostanie zmodyfikowany oraz przy wyłączeniu usługi, jednak w~tych sytuacjach nie jest wykrywana zmiana zawartości modułów.

Żeby wymusić na serwerze uwzględnienie aktualizacji, we wcześniejszych wersjach skryptów znajdowało się polecenie, które – korzystając z~komendy \texttt{touch} – aktualizowało znacznik czasu modyfikacji pliku \texttt{site.pp}. Problem występował w~Puppecie w~wersji 3.0.2, jednak po aktualizacji do 3.1.1 zniknął, więc wyżej wymienione polecenie zostało usunięte.



\subsection{Ograniczenia Chocolatey}
\label{sec:ograniczenia-chocolatey}

Chocolatey jako menadżer oprogramowania ma za zadanie zarządzać składnikami systemu, które w~większości nie są do tego przystosowane, co w~wielu sytuacjach powoduje problemy. W~trakcie testów Chocolatey otrzymał polecenie zainstalowania Gita. Na skutek błędu Git nie został zainstalowany, jednak według Chocolatey instalacja przebiegła pomyślnie. Żeby naprawić zaistniałą sytuację należało polecić Chocolatey odinstalowanie Gita, co doprowadziło do usunięcia go go z~bazy danych, po czym ponownie przeprowadzić instalację.



\subsection{Pobieranie wtyczek przez Puppet-Agenta}
\label{sec:pobieranie-wtyczek-przez-puppet-agenta}

Podprogram \texttt{packages.rb} pobiera listę zainstalowanych pakietów za pomocą API Puppeta. Pod systemem Windows wtyczka z~modułu \texttt{chocolatey} powoduje, że Puppet-Agent wykorzystuje Chocolatey. Agent za każdym uruchomieniem pobiera wtyczki z~serwera. Jeżeli agent jeszcze nie pobrał wtyczki i~\texttt{moduleman.sh} zostanie uruchomiony, to \texttt{packages.rb} nie otrzyma informacji o~pakietach Chocolatey. Żeby rozwiązać ten problem \texttt{packages.rb} na początku wymusza pobranie wtyczek przez Puppeta.



\subsection{Niespójność środowiska w~systemie Windows}
\label{sec:niespojnosc-windows}

W systemie Windows obydwa użyte narzędzia -- Git i~Puppet -- instalują się w~osobnych katalogach i~mają własne skrypty inicjujące środowisko. Żeby móc korzystać z~obu w~jednym programie konieczne było stworzenie skryptu \texttt{\_moduleman.bat}, który zawiera elementy inicjalizacji środowiska skopiowane z~obydwu pakietów.



\subsection{Dostęp do zasobów sieciowych w~systemie Windows~7 przez Administratora}
\label{sec:problem-z-dostepem-win7}

W trakcie testów używany był system Windows~7 zainstalowany na maszynie wirtualnej VirtualBox~\cite{website:virtualbox}, w~której katalog współdzielony z~maszyny-gospodarza, zawierający testowane skrypty, był zamontowany jako zasób sieciowy. Dzięki temu warunki testu były realne, gdyż analogiczna sytuacja miałaby miejsce, gdyby uruchamiane skrypty znajdowały się na serwerze.

Problemem jest to, że programy działające na prawach Administratora nie mają dostępu do zasobów sieciowych zamontowanych przez zwykłych użytkowników (i~vice-versa)~\cite{website:microsoft-network-locations}, a~tym samym uruchamiania przechowywanych tam skryptów. Należy pamiętać, że nawet jeżeli użytkownik jest w~grupie administratorów, to nadal jest zwykłym użytkownikiem -- prawa Administratora uzyskuje się na przykład przez kliknięcie prawym przyciskiem myszy na ikonie programu i~wybór opcji ,,Uruchom jako Administrator''.

Możliwe jest uruchomienie skryptu na prawach Administratora z~zasobu sieciowego, jednak tylko wtedy gdy w~Eksploratorze Windows ścieżka dostępu jest bezwzględna (np. \texttt{\textbackslash\textbackslash puppet\textbackslash skrypty\textbackslash}). Takie rozwiązanie może być niewygodne, gdyż wymaga podawania tej ścieżki przy każdym uruchomieniu.




\section{Poprawiony projekt architektury}

Druga wersja rozwiązania powstała w~celu wyeliminowania niektórych zaistniałych problemów.

\paragraph{Repozytoria i~moduły} pozostały bez zmian. Jedyną drobną różnicą jest wykonywanie wszystkich operacji związanych z~repozytoriami na serwerze, dzięki czemu nie trzeba konfigurować dostępu do nich z~zewnątrz.

\paragraph{Podprogramy} zostały rozdzielone na dwie części:
\begin{itemize}
  \item Wtyczki do Factera (patrz rozdział \ref{sec:facter}).
  \item Podprogramy działające na tej samej zasadzie jak w~poprzedniej wersji, z~tą różnicą, że źródłem danych wejściowych nie jest maszyna na której są uruchomiane, tylko fakty zebrane przez Factera.
\end{itemize}

Taka architektura ma wiele przewag nad poprzednią:
\begin{itemize}
  \item Wtyczki do Agenta oraz fakty do Mastera są przesyłane automatycznie przez Puppeta, co rozwiązuje problem opisany w~rozdziale~\ref{sec:pobieranie-wtyczek-przez-puppet-agenta}.
  \item Agent i~wykorzystywany przez niego Facter z~założenia działają na lokalnym dysku na prawach administratora, co rozwiązuje problem opisany w~rozdziale~\ref{sec:problem-z-dostepem-win7}.
  \item Git i~Bash nie są potrzebne na Agencie, co rozwiązuje problem opisany w~rozdziale~\ref{sec:niespojnosc-windows}.
  \item Zebrane fakty można przeszukiwać w~Dashboard.
\end{itemize}

Ma też pewne wady:
\begin{itemize}
  \item Fakty pobierane są regularnie (domyślnie co 30 minut) ze wszystkich zarządzanych maszyn. Tworząc wtyczki trzeba uważać, żeby zbieranie faktów nie przeciążało ich niepotrzebnie. Można w~tym celu skorzystać z~możliwości ograniczania czasu pobierania faktu~\cite[Timing out]{website:facter-custom-facts}.
  \item Fakty mają postać par klucz-wartość, co jest problemem przy faktach składających się z~kilku informacji (np. dla pakietu oprogramowania kluczem jest nazwa, a~wartościami wersja i~dostawca). W~takiej sytuacji można je zapisać w~jednym fakcie, w~taki sposób, żeby dało się je później rozdzielić, albo zapisać w~postaci kilku faktów.
\end{itemize}




\section{Implementacja}



\subsection{Strona serwerowa}

Implementacja tworzenia i~usuwania modułów jest podobna do poprzedniej wersji.

Skrypt odpowiedzialny za inicjalizację i~aktualizację modułów jest bardzo podobny do tego z~poprzedniej wersji, z~tą różnicą, że znajduje się na serwerze i~przyjmuje nazwę Agenta jako dodatkowy parametr, który jest przekazywany podprogramom.

Podprogram zajmujący się pobieraniem i~przetwarzaniem informacji o~zainstalowanych pakietach, zgodnie z~założeniami architektury został rozdzielony:

\newpage
\begin{description}
  \item[Wtyczka do Factera] znajdująca się w module \texttt{packages}, pobiera listę pakietów tak jak to miało miejsce w~poprzedniej wersji i~dla każdego pakietu tworzy dwa fakty:
  \begin{itemize}
    \item \texttt{"package <nazwa>" => "<nr wersji>"}
    \item \texttt{"package <nazwa> provider" => "<dostawca>"}
  \end{itemize}
  Możliwe też było rozwiązanie używające jednego faktu o~podwójnej wartości (np. \texttt{"nr~wersji,~"nazwa~dostawcy"}), jednak wtedy wyszukiwanie jednostek w~Dashboard na podstawie faktów byłoby niewygodne.

  \item[Podprogram] \texttt{packages.rb} odczytuje fakty używając interfejsu \texttt{Puppet::Face[:facts, '0']}, po czym składa je ze sobą do postaci\\ \texttt{packages[:provider]["name"] = "version"} i~zapisuje w~formacie YAML.
\end{description}



\subsection{Strona kliencka}

Dzięki temu, że całe przetwarzanie danych zostało przeniesione na serwer, praca wykonywana na agencie to głównie trzy polecenia:
\begin{description}
  \item[\texttt{puppet agent --onetime --no-daemonize}] \hfill \\ Jednorazowe uruchomienie Agenta w~celu synchronizacji modułów i~ewentualnego zastosowania specyfikacji zapisanej na serwerze.
  \item[\texttt{puppet facts upload}] \hfill \\ Wysłanie aktualnych faktów. Poprzednie polecenie też wysyła fakty, ale jeżeli dodatkowo wprowadziło zmiany w~systemie, to te fakty są nieaktualne.
  \item[\texttt{ssh master@puppet \~{}/.../moduleman.sh akcja \$modulename \$certname}] \hfill \\ Uruchomienie skryptu \texttt{moduleman.sh} na serwerze, gdzie \texttt{akcja} to \texttt{init} albo \texttt{update}, \texttt{\$modulename} jest podanym parametrem, a~\texttt{\$certname} jest nazwą certyfikatu danego Agenta pobraną poleceniem \texttt{puppet config print certname}.
\end{description}

Powyższe polecenia są zapisane w~skryptach w~języku Bash dla systemów GNU/Linux i~PowerShell dla Windows. W~wersji dla Windows jako klient ssh jest użyty \texttt{plink} -- program dostarczany razem z~PuTTY\footnote{\url{http://www.chiark.greenend.org.uk/~sgtatham/putty/}}.

Skrypt dla systemu Windows trzeba uruchamiać na prawach Administratora, więc teoretycznie nadal dotyczy go problem opisany w~rozdziale \ref{sec:problem-z-dostepem-win7}, jednak ponieważ ma niewielkie rozmiary i~nie zawiera elementów zależnych od podprogramów, można skopiować go na lokalny dysk lub nawet skorzystać z~Puppeta do jego instalacji.




\section{Testowanie}

Testowany był następujący scenariusz:
\begin{enumerate*}
  \item Stworzenie modułu.
  \item Inicjalizacja modułu.
  \item Instalacja programu gedit na GNU/Linux i~notepad++ na Windows.
  \item Aktualizacja modułu.
  \item Zaaplikowanie wygenerowanej specyfikacji do innej maszyny.
  \item Usunięcie modułu.
\end{enumerate*}

Testy zostały przeprowadzone na pierwotnej i~poprawionej implementacji z~użyciem następujących systemów operacyjnych zainstalowanych jako maszyny wirtualne w~VirtualBox~\cite{website:virtualbox}:
\begin{itemize}
  \item Szkolny Remix Ubuntu Serwer w~wersji 12041-02d (oparty o~Ubuntu 12.04.2) jako Puppet-Master.
  \item Szkolny Remix Ubuntu Desktop w~wersji 2.02 (oparty o~Ubuntu 12.04.2) jako Agent.
  \item Windows~7 Professional jako Agent.
\end{itemize}

Wszystkie testy zakończyły się powodzeniem. Wyniki działań i~logi znajdują się w~załączniku \ref{sec:wyniki-testow}.





\chapter{Podsumowanie}
\label{sec:podsumowanie}

Cele i~wymagania postawione w~tej pracy udało się zrealizować.
\begin{itemize}
  \item Narzędzie wykrywa zmiany w~badanym systemie, konkretnie nowo zainstalowane oprogramowanie, i~generuje specyfikację jako klasę, którą Puppet może aplikować do innych maszyn.
  \item Obsługiwane są zarówno systemy GNU/Linux jak i~Windows.
  \item Zadaniem użytkownika jest uruchamianie odpowiednich skryptów, nadawanie nazwy klasom i~przypisywanie maszyn do klas przez Puppet-Dashboard.
  \item Narzędzie można rozwijać i~dostosowywać do potrzeb używając podprogramów odpowiedzialnych za badanie różnych elementów systemu.
\end{itemize}

Jednoczesna obsługa systemów GNU/Linux i~Windows była sporym wyzwaniem. W~szczególności pod systemem Windows problematyczna była dostępność narzędzi (patrz rozdział \ref{sec:niespojnosc-windows}) jak i~niespodziewane zachowanie mechanizmów bezpieczeństwa (patrz rozdział \ref{sec:problem-z-dostepem-win7}). Gdybym miał stworzyć narzędzie tylko dla systemów GNU/Linux poprzestałbym na pierwszej implementacji z~podprogramami działającymi na Agencie oraz rozpatrzył możliwość wykorzystania Bcfg2 jako podstawowego narzędzia ze względu na jego rozbudowane mechanizmy oceniania jakości specyfikacji.

Przy wyborze systemu zarządzania konfiguracją jedyne co różniło Puppeta i~Chefa, to możliwość pobrania listy zainstalowanych pakietów w~systemie. Brak tej funkcji w~Chefie nie pozwalał na użycie go w~pierwotnej wersji implementacji, jednak dzięki wtyczkom do Ohai~\cite{website:ohai} (program używany przez Chefa, analogiczny do Factera), które mogą odczytują listę bezpośrednio od menedżera pakietów, możliwe byłoby wykorzystanie go w~drugiej wersji architektury.




\section{Możliwości rozwoju}

Narzędzie zostało tak zaprojektowane, żeby można było je rozwijać dodając nowe podprogramy i~związane z~nimi wtyczki do Factera. Mogły by one przykładowo zbierać informacje o~kontach użytkowników, usługach systemowych, plikach konfiguracyjnych, itp.

Kolejnym problemem do rozwiązania jest wykrywanie zależności między faktami. Na przykład jeżeli zostanie wykryte, że został zainstalowany pakiet \texttt{ntp} oraz uruchomiona usługa \texttt{ntp}, to w~manifeście powinien pojawić się zapis informujący Puppeta, że do uruchomienia usługi niezbędne jest zainstalowanie pakietu.

Oprócz tego możliwe też jest takie przeprojektowanie narzędzia, żeby można z~niego korzystać tak jak z~Cft (rozdział~\ref{sec:cft}). W~tym celu należałoby połączyć części serwerową i~kliencką z~pierwszej wersji implementacji w~jeden program wykorzystujący jedno lokalne repozytorium Git.
